\pdfminorversion=4
\documentclass{LaTeX-Kurs}

\input{Meta.tex}
\subtitle{Vorlesung 12}

\begin{document}

\titleframe
\tocframe

\mysection{Evaluation}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=1\baselineskip,after title app={\hfill\small\killDepth{Abgeschlossen}!}]{Offizielle Evaluation der Uni}
      {\Centering
      \vskip0.5\baselineskip
      \alert{\Large\bfseries Danke für eure Teilnahme!}
      \vskip0.5\baselineskip
      \iurl{\StudOnOfficialEvaluation}
      \par}
  \end{block}
  \vfill
  \begin{evalblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=1\baselineskip,after title app={\hfill\small\killDepth{Läuft noch}!}]{Interne Evaluation}
    Eine ausführlichere Evaluation, die uns sehr bei der\\ Verbesserung des Kurses hilft, gibt es seit letzter Woche unter
    \vskip0.5\baselineskip
    \iurl{\StudOnInternalEvaluation}
  \end{evalblock}
\end{frame}

\mysection{Rück- und Ausblick}

\begin{frame}{Rück- und Ausblick}
  \begin{block}{Was wir letztes Mal gelernt haben \dots}
    \begin{itemize}
      \item Ansprechende Boxen mit \code{tcolorbox}
      \item Präsentationen in \LaTeX
      \begin{itemize}
	\item Folienerstellung
	\item Blöcke
	\item Themes und Farben
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}[sidebyside]{Was wir dieses Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
      \item Bibliographien
      \begin{itemize}
	\item Standard \LaTeX
	\item \textcode|biblatex| mit \textcode|biber|
	\item Literaturverwaltung
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \tcblower
    \begin{itemize}
      \item Quellcode in \LaTeX
      \begin{itemize}
	\item \textcode|listings|-Paket
	\item Inline-Quellcode
	\item Mehrzeiliger Quellcode
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Bibliographien}

\subsection{\LaTeX-interne Lösung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Bibliographie-Umgebung}
    Erstellung von Literaturverzeichnissen in eigener Umgebung
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering
      \code{thebibliography}
    \par}
    \begin{itemize}
      \item etwas raffiniertere \blue{Listenumgebung}
      \item für \blue{kurze} Bibliographien geeignet        
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Struktur (innerhalb) der Umgebung}
\begin{morecode}
\begin{thebibliography}{//blueArg{längstes Kürzel}}

 \bibitem[//grayArg{Kürzel}]{//blueArg{Label}} //blueArg{Literaturangabe}
 \bibitem[//grayArg{Kürzel}]{//blueArg{Label}} //blueArg{Literaturangabe}
 ...

\end{thebibliography}
\end{morecode}
  \end{block}
  \begin{block}{Automatische Nummerierung}
    \begin{itemize}
      \item Nummerierung von Literaturangaben mit \blue{arabischen Zahlen}
      \item Angabe von \code{//grayArg|Kürzel|} überschreibt Nummerierung
      \item analog zur \texttt{enumerate}-Umgebung
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Verwendung der Bibliographie-Umgebung -- Code}\footnotesize
\begin{morecode}[columns=flexible]
\begin{thebibliography}{//gray|GO15|}

  \bibitem{//blue|lamport|}
    \textbf{Lamport, Leslie}, //red|\|//red|textit{|\LaTeX: A Document
    Preparation System//red|}|, Addison Wesley, \textbf{1997}.

  \bibitem[//gray|GO15|]{//blue|dummies|}
    //red|\|//red|textbf{|Gookin, Dan//red|}|, \textit{Word 2016 For Dummies},
    For Dummies, \textbf{2015}.

  \bibitem{//blue|anhalter|}
    \textbf{Adams, Douglas}, \textit{Per Anhalter durch
    die Galaxis}, Heyne-Verlag, //red|\|//red|textbf{|2009//red|}|.

\end{thebibliography}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Verwendung der Bibliographie-Umgebung -- Output}
    \Centering
    \roundedPDF[width=0.95\linewidth, trim = 1.5cm 20.5cm 1.5cm 1.5cm]{bibliography-internal.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Verwendung -- Falsches längstes Kürzel -- Code}\footnotesize
\begin{morecode}[columns=flexible]
\begin{thebibliography}{//red|1|}

  \bibitem{//blue|lamport|}
    \textbf{Lamport, Leslie}, \textit{\LaTeX: A Document
    Preparation System}, Addison Wesley, \textbf{1997}.

  \bibitem[//red|GO15|]{//blue|dummies|}
    \textbf{Gookin, Dan}, \textit{Word 2016 For Dummies},
    For Dummies, \textbf{2015}.

  \bibitem{//blue|anhalter|}
    \textbf{Adams, Douglas}, \textit{Per Anhalter durch
    die Galaxis}, Heyne-Verlag, \textbf{2009}.

\end{//blue|thebibliography|}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Verwendung -- Falsches längstes Kürzel -- Output}
    \Centering
    \roundedPDF[width=0.95\linewidth, trim = 1.5cm 20.5cm 1.5cm 1.5cm,page=2]{bibliography-internal.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Anpassung des Titels}
    \begin{itemize}
     \item Standardüberschrift ist \textit{\alert{Literatur}} (nur mit \textcode|ngerman|)
     \item Änderung über Neudefinition des \textcode|\refname|-Befehls
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip]{Anpassung des Titels -- Beispiel}
    \Centering
    \code+\renewcommand{\refname}{//red|Meine Quellen|}+
  \tcblower
    \Centering
    \roundedPDF[width=0.95\linewidth, trim = 1.5cm 24.25cm 1.5cm 2cm,page=3]{bibliography-internal.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Bibliographie im Inhaltsverzeichnis -- KOMA-Klassen Option}
  In den KOMA-Klassen (\texttt{scr\dots}) besitzt die Dokumentenklasse eine Option, welche die Bibliographie ins 
  Inhaltsverzeichnis aufnimmt.\\[1em]
  \Centering
  \code+\documentclass[//red|bibliography=totoc|]{//blue|s|//blue|crartcl|}+
  \end{block}
\end{frame}

\mysubsection{Zitieren von Quellen}

\begin{frame}[fragile]{Zitieren}{Basisbefehl}
  \begin{block}{Zitieren im Text}
    Aus Einträgen im Literaturverzeichnis kann mit dem Befehl \linebreak 
    \code+\cite[//grayArg{Zusatzinfo}]{ //blueArg{Label}, //grayArg{Label2} }+ zitiert werden.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel}
    \blue{Code: }\code+"`Das Haus stand auf einer kleinen Anhöhe genau+\\
    \hphantom{Code: }\code+am Rande des Ortes."' \cite[S.\,15]{anhalter}+\\[0.5\baselineskip]
    \blue{Output:}\\[0.5\baselineskip]
    \Centering
    \roundedPDF[width=0.94\linewidth, trim = 3cm 26cm 3cm 2.8cm ,page = 2]{Bibliographie3.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Zitieren}{Für Fortgeschrittene}
  \begin{block}{Formatierung}
    Das Paket \texttt{cite} stellt verschiedene \blue{zusätzliche} Optionen für \blue{Formatierungen} zur Verfügung
    \vskip0.5\baselineskip
    Optionen für \texttt{cite}: \\[0.5\baselineskip]
    \begin{tabular}{>{\color{myBlue}\ttfamily}ll}
      super		& Hochgestellte Referenz			\\
      (no)sort		& Sortiert die Referenzen bei mehreren Label	\\
			& in einem {\textcode|\cite|}			\\
      (no)space		& (k)ein Leerzeichen nach dem Komma bei		\\
			& mehreren Label (Standard: halbes Leerzeichen)	\\
      (no)compress	& fasst mehrere Label zusammen			\\
      biblabel		& Hochgestellte Label in der Bibliographie
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Zitieren}{Für Fortgeschrittene -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{\vphantom{A}\texttt{super}}\centering
    \roundedPDF[width=0.94\linewidth, trim = 3cm 26cm 3cm 2.8cm ,page = 2]{Bibliographie5.pdf}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{\vphantom{A}\texttt{compress}}\centering
    \roundedPDF[width=0.94\linewidth, trim = 3cm 26cm 3cm 2.8cm ,page = 2]{Bibliographie6.pdf}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{\vphantom{A}\texttt{biblabel}}\centering
    \roundedPDF[width=0.94\linewidth, trim = 3cm 23cm 3cm 3.8cm ,clip,page = 1]{Bibliographie7.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Bib\LaTeX}

\begin{frame}[fragile]{Warum Bib\LaTeX?}{Nachteile der \LaTeX-internen Lösung}
    \begin{block}{\textcode{thebibliography} hat einige Nachteile}
    \begin{itemize}
        \item keine automatische \blue{Sortierung}
        \item keine automatisch konsistente \blue{Formatierung}
        \item \blue{unübersichtlich} im Quellcode
        \item Änderung des Formats nur \blue{per Hand und für jeden Eintrag separat}
    \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Der große Vorteil von \BibTeX\ und Bib\LaTeX}
        \BibTeX\ und Bib\LaTeX\ separieren die bibliographischen Daten von Text und Format.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Warum Bib\LaTeX?}{Nachteile von \BibTeX}
    \begin{block}{\BibTeX\ hat jedoch auch einige Nachteile}
    \begin{itemize}
        \item falsche \blue{Sortierung} von Einträgen, die mit Umlauten beginnen
        \item umständliche Eingabe von \blue{Umlauten}
        \item umständliche Änderung der \blue{Formatierung}
        \item wenige vordefinierte Referenzarten
        \item keine Definition für \blue{Onlinequellen} 
    \end{itemize}
    \end{block}
\begin{block}{Die Vorteile von Bib\LaTeX}
    \begin{itemize}
        \item überwindet \BibTeX-Probleme (nutzt \textcode{biber} als Backend)
        \item \blue{mehrere} und \blue{untergliederte} Literaturverzeichnisse (z.B. Abschnittsweise)
        \item vereinigt viele einzelne Bibliographie-Pakete (z.B. \texttt{multibib}, \texttt{natbib}, \texttt{jurabib}, \texttt{cite})
    \end{itemize} 
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Wie funktioniert Bib\LaTeX?}{Theoretische Funktionsweise}
\begin{block}{Vorgehensweise}
\begin{enumerate}
\item \alert{Globale Datenbank} (\texttt{.bib}-File) mit Referenzen pflegen
\item Neues Dokument schreiben
\item pdf\LaTeX\ -- \alert{Sammeln} der Dokumenten-spezifischen \alert{Referenzen}
\item \textcode{biber} -- \alert{Generieren} der Dokumenten-spezifischen \alert{Biblio\-graphie} aus der Globalen Datenbank \(\rightarrow\) erstellt eine \texttt{.bbl} Datei
\item pdf\LaTeX\ -- \alert{Einbauen} der erzeugten \alert{Bibliographie}
\item pdf\LaTeX\ -- \alert{Komplettierung} der Textreferenzen
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Wie funktioniert Bib\LaTeX?}{Tatsächlicher Kompiliervorgang} 
\begin{block}{Vorgehensweise zur Erzeugung einer \texttt{pdf}-Datei}
\begin{enumerate}
 \item Bib\LaTeX-Datei in passender \blue{Formatierung} erstellen
 \item Bib\LaTeX-Datei in \LaTeX-Dokument einbinden
 \item Kompilieren in der Konsole\\[0.5\baselineskip]
  \code+> pdflatex meinDokument.tex+\\
  \code+> biber meinDokument+\\
  \code+> pdflatex meinDokument.tex+\\
  \code+> pdflatex meinDokument.tex+\\[0.5\baselineskip]
  Alternativ\\[0.5\baselineskip]
  \code+> latexmk -pdf meinDokument.tex+
\end{enumerate}
\end{block}
 \begin{alertblock}{}
    \Centering Viele Editoren erleichtern den Mehrfachkompiliervorgang \dots\\
    Einfach nach Editorname + \killDepth{Bib\LaTeX\ googeln!}
 \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection*{Erstellung einer}[Bib\LaTeX-Datei]

\begin{frame}[fragile]{Erstellung einer Bib\LaTeX-Datei}{Allgemeiner Aufbau}
  \begin{block}{Allgemeiner Aufbau}\small
\begin{morecode}
//red|~@|//redArg{medium}{//blueArg{label},

  //blue|author| = {Gookin, Dan},
  //blue|title|  = {Word 2016 For Dummies},
  //blueArg{key}    = //blueArg{value}

}
\end{morecode}
    \vskip1\baselineskip\normalsize
    \begin{tabular}{>{\color{myBlue}}lp{0.8\linewidth}}
      \code+//blueArg{label}+	& macht den Eintrag zitierbar \code+\autocite{//blueArg{label}}+											\\
      \code+//blueArg{medium}+	& {\textcode|book|}, {\textcode|article|}, {\textcode|report|}, {\textcode|thesis|}, {\textcode|online|}, \dots					\\
      \code+//blueArg{key}+	& {\textcode|author|}, {\textcode|title|}, {\textcode|shorttitle|}, {\textcode|publisher|}, \dots						\\
      \code+//blueArg{value}+	& Inhalt von \code+//blueArg{key}+. Immer in geschweifte Klammern einschließen, nicht zu verändernden Text erneut in geschweiften Klammern.
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Bib\LaTeX-Datei}{Beispiel}
\begin{exampleblock}{Beispiel-Datei}\small
\begin{morecode}[columns=flexible]
//red|~@book{|Thiemann2008,

  author    = {Thomas Thiemann},
  title     = {Modern Canonical Quantum General 
               Relativity},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date      = {2008-11-13},
  location  = {Erlangen, irgendwo im 2. Stock},
  keyword   = {physics,relativity,science,quantum},

//red|}|
\end{morecode}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Bib\LaTeX-Datei}{Welche Felder werden wann benötigt?}
\begin{block}{Verschiedene Felder für verschiedene Medien}
  Je nach Medien-Typ werden verschiedene Felder benötigt. \code+title+, \code+author///blue{editor}+ und \code+//blue{year}/date+ werden immer benötigt (außer bei \code+custom+ als Medium).
  \vskip0.5\baselineskip
  Welche Medien es alles gib, welche Felder jeweils vorgeschrieben sind und welche es optional gibt, findet ihr in der \iurl{mirrors.ctan.org/info/translations/biblatex/de/biblatex-de-Benutzerhandbuch.pdf}[Dokumentation ab Seite 7].
  \vskip\baselineskip
  {\Centering\footnotesize
    \iurl{mirrors.ctan.org/info/translations/biblatex/de/biblatex-de-Benutzerhandbuch.pdf}[mirrors.ctan.org/info/translations/biblatex/de/ biblatex-de-Benutzerhandbuch.pdf]
  \par}
\end{block}
\end{frame}

\mysubsection*{Benutzung von Bib\LaTeX}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Was muss in die Präambel?}
  \begin{block}{In der Präambel muss man \dots}
    \dots das Paket einbinden mit
    \vskip0.5\baselineskip
\begin{morecode}[columns=flexible]
\usepackage[style  = //blueArg{Stil},
            citestyle = //blueArg{Zitier-Stil},
            bibstyle = //blueArg{Bibliographie-Stil},
            sorting   = //blueArg{Sortierung},
            ...
            ]{//blue|biblatex|}
\end{morecode}
    \vskip0.5\baselineskip
    und die Bib\LaTeX-Datei(en) einbinden mit
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code+\addbibresource{//redArg{Dateiname}//red|.bib|}+
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    Man kann beliebig viele Ressourcen durch mehrfache Verwendung von \code+\addbibresource+ hinzufügen. Der Dateiname darf \alert{\mbox{keine} Leerzeichen} enthalten!
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Was muss in die Präambel?}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.25\baselineskip]{Bib\LaTeX\ hat viele vordefinierte Stile}
    \begin{tabular}{lp{0.7\linewidth}}
      \code+//blue{numeric}+		& ähnlich zum \LaTeX-internen Stil, \blue{[8,\,3,\,1,\,7,\,2]}										\\
      \code+//blue{numeric-comp}+	& wie \code+numeric+, nur mit \code+sort+ \& \code+compress+ aus dem \code+cite+-Paket (siehe oben), \blue{[1--3,\,7,\,8]}		\\[0.5em]
      \code+//blue{alphabetic}+		& schreibt fünfstelliges Zeichenkürzel, automatisch erzeugt aus Autor und Jahr, \blue{[Tol54]}						\\[0.5em]
      \code+//blue{authoryear}+		& schreibt Autor und Jahr, \blue{Tolkien 1954}												\\
      \code+//blue{authortitle}+		& schreibt Autor und Kurztitel, \blue{Tolkien, LotR}											\\[0.5em]
      \code+//blue{reading}+		& gibt die Bibliographie in schön leserlichen Tabellenform mit Kurzbeschreibung ausblick						\\[0.5em]
      \code+//blue{debug}+		& schreibt Label, \blue{tolkien\_lotr1\_1954}												\\
					& gibt die Bibliographie in Tabellenform mit allen verfügbaren Einträgen aus
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Benutzung von Bib\LaTeX}{Was muss in die Präambel? -- Bibliographie-Stile}
  \begin{alertblock}{Stil, Zitier-Stil oder Bibliographie-Stil}
    Setzt man \code|style|, so wird (sofern müglich) sowohl\\der Zitier- als auch Bibliographie-Stil eingestellt.
    \vskip0.5\baselineskip
    \alert{Setzt man nur eines von beiden, wird auch nur eines angepasst!}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Verwendung -- Code}\footnotesize
\begin{morecode}
\usepackage{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{Verwendung -- Output}
    \roundedPDF[width=0.95\linewidth, trim = 1.5cm 20.75cm 1.5cm 2cm,page=1]{bibliography-biblatex-numeric.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Verwendung -- Code}\footnotesize
\begin{morecode}
\usepackage[style = alphabetic]{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{Verwendung -- Output}
    \roundedPDF[width=0.95\linewidth, trim = 1.5cm 20.75cm 1.5cm 2cm,page=1]{bibliography-biblatex-alphabetic.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Verwendung -- Code}\footnotesize
\begin{morecode}
\usepackage[style = authoryear]{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{Verwendung -- Output}
    \roundedPDF[width=0.95\linewidth, trim = 1.5cm 20.75cm 1.5cm 2cm,page=1]{bibliography-biblatex-authoryear.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Verwendung -- Code}\footnotesize
\begin{morecode}
\usepackage[style = reading]{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{Verwendung -- Output}
    \roundedPDF[width=0.95\linewidth, trim = 1.5cm 20.75cm 1.5cm 2cm,page=1]{bibliography-biblatex-reading.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Benutzung von Bib\LaTeX}{Was muss ich tun, damit eine Bibliographie erscheint?}
  \begin{block}{Im Text muss man \dots}
    \dots\ dort, wo man eine \blue{Quelle zitieren} will,
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
    \code+\autocite[//grayArg{Info davor}][//grayArg{Info danach}]{//blueArg{Label},//grayArg{Label2}}+
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    verwenden.
  \end{block}
  \begin{block}{Konfiguration von \textcode|autocite|}
    Für \code+\autocite+ lässt sich die Formatierung \alert{global} in den Paket-Optionen ändern.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
    \code+autocite = superscript/footnote/... +
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    Die entsprechenden \alert{lokalen} Alternativen sind \code+\supercite+ oder \code+\footcite+.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Benutzung von Bib\LaTeX}{Was muss ich tun, damit eine Bibliographie erscheint?}
\begin{block}{Im Abspann des Dokuments muss man \dots}
    \dots\ dort, wo die Bibliographie erscheinen soll,
    \vskip0.25\baselineskip
    {\centering
    \code+\printbibliography[//grayArg{Option}]+
    \par}
    \vskip0.25\baselineskip
    verwenden.
  \end{block}
\begin{block}{Einige (von vielen) Optionen}
\begin{itemize}
    \item \code+//blue|title| = //grayArg{Neue Überschrift der Bibliographie}+
    \item \code+//blue|pre/postnote| = //grayArg{Text vor/nach Einträgen}+
    \item \code+//blue|section| = //grayArg{Filtert nach bestimmtem Textabschnitt}+
    \item \code+//blue|(not)type| = //grayArg{Filtert nach einem Typ}+
    \item \code+//blue|(not)keyword| = //grayArg{Filtert nach einem Stichwort}+
    \item \code+//blue|(not)category| = //grayArg{Filtert nach einer Kategorie}+
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Verwendung -- Code}\footnotesize
\begin{morecode}
\usepackage{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}
...
\printbibliography[title = Meine Quellen]
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{Verwendung -- Output}
    \roundedPDF[width=0.95\linewidth, trim = 1.5cm 22.25cm 1.5cm 2cm,page=2]{bibliography-biblatex-numeric.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Programme zur}[Literaturverwaltung]

\newcommand{\zotero}{\textcolor[HTML]{990000}{z}\textcolor[HTML]{222222}{otero}}

\begin{frame}[fragile]{Literaturverwaltung}{zotero}
  \begin{block}{Was ist das?}
    \zotero{} ist ein Programm mit intuitiver grafischer Oberfläche zur Bearbeitung von \code+bib+-Dateien und unkomplizierten Erstellung eines Literaturverzeichnisses.\\[0.5\baselineskip]
    Man muss nicht lange überlegen, wie die Bib\LaTeX-Befehle heißen, sondern kann sich durchklicken und so eine Datenbank anlegen.\\[0.5\baselineskip]
    Es gibt sogar ein Firefox PlugIn und Online-Speicherung der Bibliographien.
  \end{block}
  \vfil
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Warum brauche ich das?}\Centering
    "`Wow, ist ja mal mega praktisch!"'
  \vskip0.25\baselineskip
    \textit{Jeder, beim ersten Kontakt mit \zotero}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Literaturverwaltung}{zotero}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Wie funktioniert das?}
    Eine schnelle Einführung gibt es auf:
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\iurl{zotero.org/support/quick\_start\_guide}\par}
  \end{block}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Vergleich von Programmen}
    \begin{itemize}
      \item \zotero{} (Linux/Windows/Mac, kostenfrei)
      \item JabRef (Linux/Windows, altbacken, kostenfrei)
      \item Citavi (Windows, kostenpflichtig)
      \item Endnote (Windows/Mac, kostenpflichtig)
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\mysection{Quellcode in \LaTeX}
\subsection{\LaTeX-interne Lösung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{alertblock}{Manuell}\justifying
    Quellcode kann in \LaTeX{} natürlich einfach über manuelle Anwendung der passenden Befehle für Sonderzeichen (\code|\textbackslash|, \code|\//blue{_}|, \code|\//blue{~%}|, \code|\textasciitilde|, \dots) gesetzt werden.
    \begin{itemize}
     \item Suuuuuuuuuuper umständlich!
     \item Schlecht zu lesen im Quelltext!
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
  \begin{alertblock}{Verbatim}\justifying
    Quellcode kann in \LaTeX{} über den \code|\verb|-Befehl bzw. über die \code|verbatim|-Umgebung gesetzt werden.
    \begin{itemize}
     \item Formatierungen sind stark beschränkt!
     \item Befehle sind fehleranfällig!
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection*{Quellcode mit}[\texttt{listings}-Paket]
\subsection{Quellcode-Paket \texttt{listings} -- Befehle und Umgebungen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[top=\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{listings}}}]{Quellcode-Paket}
    {\centering
      \code|\usepackage[//grayArg{Optionen}]{listings}|
    \par}
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}
      \item Unterstützung von diversen Programmiersprachen
      \item Automatische Keyword-Erkennung und Formatierung
      \item Flexible und individuelle Formatierungen
      \item Einbindung externer Quellcode-Dateien
      \item (Definition von eigenen Quellcode-Umgebungen)
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Quellcode funktioniert nicht überall!}
    Nicht überall kann man die Quellcode-Befehle verwenden,\\ daher nicht unnötig benutzen!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{listings}}}]{Inline-Quellcode}
    Neuer Befehl zur direkten Einbindung von Quellcode
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code|\lstinline[//grayArg{Optionen}]{//redArg{Quellcode}}|
    \par}
    \begin{itemize}
      \item \code|//redArg{Quellcode}| darf beliebige Befehle und Sonderzeichen enthalten
      \item Problem: Es darf kein \code+//red|}|+ enthalten sein!
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}[top=0.25\baselineskip,bottom=0.25\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{listings}}}]{Variation der Begrenzungszeichen}\footnotesize
    Alle Sonderzeichen (außer \code|~%|) können Begrenzungszeichen sein!
  \vskip0.5\baselineskip
    \code[columns=fixed];\lstinline//red|{| ;\code;//blueArg|Code ohne |;\code[columns=fixed];//blue|}| //red|}|; \qquad \code[columns=fixed];\lstinline//red{|} ;\code;//blueArg{Code ohne };\code[columns=fixed];//blue{|} //red{|};\\
    \code[columns=fixed];\lstinline//red{!} ;\code;//blueArg{Code ohne };\code[columns=fixed];//blue{!} //red{!}; \qquad \code[columns=fixed];\lstinline//red{+} ;\code;//blueArg{Code ohne };\code[columns=fixed];//blue{+} //red{+};\\
    \code[columns=fixed];\lstinline//red{.} ;\code;//blueArg{Code ohne };\code[columns=fixed];//blue{.} //red{.}; \qquad \code[columns=fixed];\lstinline//red{-} ;\code;//blueArg{Code ohne };\code[columns=fixed];//blue{-} //red{-};\\
    \code[columns=fixed];\lstinline//red{:} ;\code;//blueArg{Code ohne };\code[columns=fixed];//blue{:} //red{:}; \qquad \code[columns=fixed];\lstinline//red{~} ;\code;//blueArg{Code ohne };\code[columns=fixed];//blue{~} //red{~};\\
    \code[columns=fixed];\lstinline//red{=} ;\code;//blueArg{Code ohne };\code[columns=fixed];//blue{=} //red{=}; \qquad \code[columns=fixed];\lstinline//red{/} ;\code;//blueArg{Code ohne };\code[columns=fixed];//blue{/} //red{/};
    \code[columns=fixed];\lstinline//red{_} ;\code;//blueArg{Code ohne };\code[columns=fixed];//blue{_} //red{_}; \qquad \code[columns=fixed];\lstinline//red{^} ;\code;//blueArg{Code ohne };\code[columns=fixed];//blue{^} //red{^};
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{listings}}}]{Inline-Quellcode -- Beispiel}
\begin{morecode}[columns=flexible]
Um in \LaTeX{} \lstinline//blue|{|//red{Quellcode}//blue|}| mit
Sonderzeichen (\lstinline//blue{|}//red{\}//blue{|}, \//blue{lstinline:}//red{~%}//blue{:})
ausgeben zu lassen benötigt man \textbf{
spezielle Befehle}.
\end{morecode}
  \tcblower
    Um in \LaTeX{} \lstinline[style=plain]{Quellcode} mit Sonderzeichen (\lstinline[style=plain]|\|, \lstinline[style=plain]:%:) ausgeben zu lassen benötigt man \textbf{spezielle Befehle}.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{listings}}}]{Mehrzeiliger Quellcode}
    Neue Umgebung zur mehrzeiligen Einbindung von Quellcode
    \vskip0.5\baselineskip
\begin{morecode}[columns=flexible]
\begin{lstlisting}[//grayArg{Optionen}, //grayArg{...}]

  \minor|//blueArg{Lustiger Quellcode in beliebigen Sprachen}|

\end{lstlisting} % Immer alleine in einer Zeile!
\end{morecode}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}[top=0.25\baselineskip,bottom=0.25\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{listings}}}]{Leerzeichen und Einrückungen}\justifying
    Die \code|lstlisting|-Umgebung beachtet alle Leerzeichen und Einrückungen, auch die am Zeilenanfang.
    \vskip0.5\baselineskip
    Einrückung der Umgebung zur Strukturierung des \LaTeX-Quell\-dokuments sind nicht möglich.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{listings}}}]{Mehrzeiliger Quellcode -- Beispiel}
\begin{morecode}[columns=flexible]
\begin{lstlisting}

Um in //red|\|//red|L|//red|aTeX{}| mehrzeiligen Quellcode mit Sonder-
zeichen (//red{\}, //red{~%}) ausgeben zu lassen benötigt man
//red|\|//red|t|//red|extbf{|spezielle Befehle//red|}|.

\end{lstlisting}stupidendframe
\end{morecode}
  \tcblower
\begin{lstlisting}[style=plain,columns=flexible]
Um in \LaTeX{} mehrzeiligen Quellcode mit Sonder-
zeichen (\, %) ausgeben zu lassen benötigt man
\textbf{spezielle Befehle}.
\end{lstlisting}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{listings}}}]{Externer Quellcode}
    Neuer Befehl zur Einbindung einer externen Datei mit Quellcode
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code+\lstinputlisting[//grayArg{Optionen}]{//redArg{Dateiname}}+
    \par}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{listings}}}]{Externer Quellcode -- Beispiel}\centering
    \lstinline|\lstinputlisting[//gray{language=Python}]{//redArg{python-code.py}}|
  \tcblower\footnotesize
\begin{lstlisting}[style=plain,language=Python,columns=flexible]
from time import localtime

activities = {8: 'Sleeping', 9: 'Commuting', 17: 'Working',
              18: 'Commuting', 20: 'Eating', 22: 'Resting' }

time_now = localtime()
hour = time_now.tm_hour

for activity_time in sorted(activities.keys()):
    if hour < activity_time:
        print activities[activity_time]
        break
else:
    print 'Unknown, AFK or sleeping!'
\end{lstlisting}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection*{Einstellungen}[und Formatierungen]
\subsection*{Quellcode-Paket \texttt{listings} -- Einstellungen und Formatierungen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[top=\baselineskip]{Globaler Setup}
    {\centering
      \code+\lstset{ //blueArg{Option = Wert},  +\\
      \code+         //blueArg{Option = Wert},  +\\
      \code+         //blueArg{...}            }+
    \par}
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}
     \item globale Einstellungen
     \item Darstellung und Formatierungen
     \item Sprachen und Interpretation des Quellcodes
     \item \iurl{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf}[Ausführliche Infos in der Dokumentation]
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[top=\baselineskip]{Sprachen}
    {\centering
      \code+\lstset{ language = [//grayArg{Dialekt}]//redArg{Sprache} }+
    \par}
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}
      \item 91 (Programmier-)Sprachen mit insgesamt 136 Dialekte
      \item Sprachen haben individuelle Hervorherbungen
    \end{itemize}
    \vskip-0.4\baselineskip
    \begin{columns}[3]\small
      \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
	\item \code[style=bash]{[gnu]Awk}
	\item \code[style=bash]{bash}
	\item \code[style=bash]{[Visual]Basic}
	\item \code[style=bash]{[ANSI]C}
	\item \code[style=bash]{[Sharp]C}
	\item \code[style=bash]{[ISO]C++}
	\item \code[style=bash]{Gnuplot}
	\item \code[style=bash]{HTML}
	\item \code[style=bash]{Java}
	\item \code[style=bash]{Mathematica}
	\item \code[style=bash]{Matlab}
	\item \code[style=bash]{Perl}
	\item \code[style=bash]{PHP}
	\item \code[style=bash]{PostScript}
	\item \code[style=bash]{Python}
	\item \code[style=bash]{SQL}
	\item \code[style=bash]{[plain]TeX}
	\item \code[style=bash]{[LaTeX]TeX}
      \end{itemize}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Code-Interpretation}
    \centering
    \begin{tabular}{>{\ttfamily\color{myBlue}}r>{\ttfamily}cp{0.48\textwidth}}
      \normalfont\color{myBlack}\textbf{\textit{Option}} & & \textbf{Wert / Wirkung} \\[0.25em]
      language		& = & \texttt{[\gray{\textit{Dialekt}}]\myRed{\textit{Sprache}}} \\
      firstline		& = & Erste auszugebende Zeile \\
      lastline		& = & Letzte auszugebende Zeile \\[0.25em]
      inputencoding	& = & \texttt{utf8} \\[0.25em]
      literate		& = & Liste von Zeichen, die wörtlich\newline genommen werden sollen
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Code-Interpretation -- Zeichen wörtlich nehmen!}
    \centering
    \code[columns=fixed]|//red{literate} = {//blue{ß}}{{\ss}}//red{1} {//blue{ä}}{{\//blue{"a}}}//red{1}  |\\
    \code[columns=fixed]|           {//blue{ö}}{{\//blue{"o}}}//red{1} {//blue{ü}}{{\//blue{"u}}}//red{1 ,}|\\
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Code-Formatierungen}
    \centering
    \begin{tabular}{>{\ttfamily\color{myBlue}}r>{\ttfamily}cp{0.6\textwidth}}
      \normalfont\color{myBlack}\textbf{\textit{Option}} & & \textbf{Wert / Wirkung} \\[0.25em]
      keepspaces	& = & {\textcode|true|},  {\textcode|false|} \\
      columns		& = & {\textcode|fixed|}, {\textcode|flexible|} \\
      showspaces	& = & {\textcode|true|},  {\textcode|false|} \\[0.25em]
      basicstyle	& = & Globale Schriftformatierung \\
      stringstyle	& = & Formatierung von Strings \\
      keywordstyle	& = & Formatierung von Keywords \\
      identifierstyle	& = & Formatierung von Identifiern \\
      commentstyle	& = & Formatierung von Kommentaren \\[-0.25em]
			&   & {\scriptsize\textcode|\ttfamily|, \textcode|\bfseries|, \textcode|\color{|\code|//grayArg{Farbe}}|}\\[-0.25em]
			&   & {\scriptsize\textcode|\small|, \textcode|\Large|, \dots}
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{\smash{Äußeren} Formatierungen}
    \centering
    \begin{tabular}{>{\ttfamily\color{myBlue}}r>{\ttfamily}cp{0.6\textwidth}}
      \normalfont\color{myBlack}\textbf{\textit{Option}} & & \textbf{Wert / Wirkung} \\[0.25em]
      title		& = & unnummerierte Überschrift \\
      caption		& = & nummerierte Überschrift \\
      label		& = & \texttt{\myBlue{alg:}\textit{\myRed{Label}}} \\
      frame		& = & Einrahmung: {\textcode|single|}, {\textcode|trBL|}, \dots \\
      aboveskip		& = & vertikaler Abstand davor \\
      belowskip		& = & vertikaler Abstand danach
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Zeilennummerierung}
    \centering
    \begin{tabular}{>{\ttfamily\color{myBlue}}r>{\ttfamily}cp{0.6\textwidth}}
      \normalfont\color{myBlack}\textbf{\textit{Option}} & & \textbf{Wert / Wirkung} \\[0.25em]
      numbers		& = & {\textcode|left|}, {\textcode|right|}, {\textcode|none|} \\
      numberstyle	& = & Formatierung der Zeilennummerierung \\[-0.25em]
			&   & \scriptsize\texttt{\textbackslash texttt}, \texttt{\textbackslash bfseries}, \texttt{\textbackslash color\{\textit{Farbe}\}}, \texttt{\textbackslash tiny}, \dots \\[0.5em]
      firstnumber	& = & Zeilennummer der ersten Zeile \\
      name		& = & Benennung der Umgebung \\[-0.25em]
			&   & \scriptsize{\textcode|lstlisting|}-Um\-geb\-ungen mit demselben\newline Namen setzen Nummerierung fort
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\mysubsection*{Eigene Styles}
\subsection*{Quellcode-Paket \texttt{listings} -- Eigene Styles}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Eigene Styles Definieren und Verwenden}
    {\centering
      \code+\lstdefinestyle{//redArg{Style-Name}}{//blueArg{Option = Wert},  +\\
      \code+                            //blueArg{Option = Wert},  +\\
      \code+                            //blueArg{...}            }+
    \par}
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}
      \item man kann mehrere Styles definieren
      \item Styles könne variabel aufgerufen werden
    \end{itemize}
    \vskip0.25\baselineskip
    {\centering
      \code+\lstinline[style = //redArg{Style-Name}]{//blueArg{Quellcode}}+
    \par}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Eigene Styles Definieren -- Beispiel}\small
\begin{morecode}
\lstdefinestyle{//red{python}}{
  \green{language       } = Python                 ,
  \green{basicstyle     } = \ttfamily              ,
  \green{keywordstyle   } = \color{meinBlau}       ,
  \green{identifierstyle} = \color{meinGruen}      ,
  \green{commentstyle   } = \color{black!50}       ,
  \green{stringstyle    } = \color{meinRot}        ,
  \green{numberstyle    } = \color{meinGruen}\tiny ,
  \green{numbers        } = right                  ,
}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{listings}}}]{Externer Quellcode -- Beispiel}\centering
    \lstinline|\lstinputlisting[//gray{style=python}]{//redArg{python-code.py}}|
  \tcblower\footnotesize
\begin{lstlisting}[style=python,columns=flexible]
from time import localtime

activities = {8: 'Sleeping', 9: 'Commuting', 17: 'Working',
              18: 'Commuting', 20: 'Eating', 22: 'Resting' }

time_now = localtime()
hour = time_now.tm_hour

for activity_time in sorted(activities.keys()):
    if hour < activity_time:
        print activities[activity_time]
        break
else:
    print 'Unknown, AFK or sleeping!'
\end{lstlisting}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

%plain style für uns selbst

\mysubsection{Quelltext in}[Präsentationen]

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Folienparameter \texttt{fragile}}
    Wenn man die \code{lstlisting}-Umgebung oder den \code|\lstinline|-Befehl auf einem Frame nutzten möchte, \visible<2>{\rlap{\rotatebox{30}{\textcolor{gray}{muss}}}\rlap{\rotatebox{-30}{\textcolor{gray}{muss}}}}\blue{\textbf{muss}} man der \texttt{frame}-Umgebung den optionalen Parameter \myRed{\textbf{\texttt{fragile}}} übergeben. Die Befehle zum Aufdecken funktionieren auf diese Folie dann\ leider nicht richtig.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Syntax für das Verwenden von Quelltext in Folien}\small
\begin{morecode}[columns=flexible]
\begin{frame}[\alert{fragile}]{Folie mit Quelltext}

  Lustiger \lstinline+\minor|Quelltext|+ in der Zeile!

\begin{lstlisting}
  \minor|Noch mehr Quelltext auch über mehrere Zeilen ...|
\end{lstlisting}stupidendframe

\end{frame}stupidendframe
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{alertblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Quellcode nicht überall möglich!}
    Die Befehle für Quelltext sind nicht überall verwendbar!\\
    Schon gar nicht in der \code|beamer|-Klasse!
    \vskip0.5\baselineskip
    \alert{Bei komischen Fehlern, einfach mal Quellcode auskommentieren.}\\
    \alert{Einfachste Lösung: Manuell mit Befehlen für Sonderzeichen.}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\section{Übung, Hausaufgabe und Nächste Male}
\mysection*{Übung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Bibliographien}
  \begin{exerciseblock}[bottom=0.5\baselineskip]{Aufgaben}{20}
    Entpackt die Vorgabe von StudOn. \alert{Ordnerstruktur nicht verändern!}
    \vskip0.5\baselineskip
    Erstellt eine einfach Bibliographie mit der \code|thebibliography|-Umgebung:
    \begin{itemize}
     \item kopiert die nötigen Informationen von Wikipedia (\textit{Artikel zitieren} bzw. \textit{Cite this page})
     \item formatiert die Einträge entsprechend der Vorgabe
     \item benutzt den \code|\cite|-Befehl in den beiden Überschriften
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebZwoelf}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=20]{uebung12loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebZwoelf}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\mysection*{Hausaufgabe}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Bibliographien mit \texttt{biblatex}}
  \begin{exerciseblock}[bottom=0.5\baselineskip]{Aufgaben}{22}
    Entpackt die Vorgabe von StudOn. \alert{Ordnerstruktur nicht verändern!}
    \vskip0.5\baselineskip
    Ersetzt die \code|//nocolor{theb}ibliography| durch eine Bibliographie mit \code{biblatex} (Paket ist bereits eingebunden):
    \begin{itemize}
      \item befüllt die \code[style=bash]|.bib|-Datei mit den Informationen von Wikipedia
      \item legt jeweils ein passendes Kürzel
      \item ändert den Titel der Bibliographie zu \glqq Literaturverzeichnis\grqq
      \item wandelt die \code|\cite|-Befehle in \code|\autocite|-Befehle um
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausZwoelf}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=22]{hausaufgabe12loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausZwoelf}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Quellcode}
  \begin{block}{Weitere Aufgaben}
    Probiert verschiedene Paketoptionen für \code|biblatex| und setzt final folgende Optionen:
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{columns}                                                                               
      \begin{itemize}
	\item \textcode|bibstyle  = reading   |
	\item \textcode|autocite  = inline    |
	\item \textcode|citestyle = alphabetic|
      \end{itemize}
    \end{columns}
    \vskip0.25\baselineskip
    Erstellt euch einen neuen Style für Java-Quellcode mit folgenden Formatierungen:
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{columns}                                                                               
    \begin{itemize}\footnotesize
      \item Sprache: Java
      \item Zeilennummern:
      \begin{itemize}\scriptsize
	\item Position \textit{links}
	\item \mbox{Farbe \texttt{\color{myBlack!50}black!50}, Größe \texttt{\textbackslash tiny}}
      \end{itemize}
      \item Grundstil: Monospace
      \item \code|belowcaptionskip = \baselineskip|
      \item Keywords: Farbe \myRed{\ttfamily meinRot}\\[5pt]
      \item Identifier: Farbe \myBlue{\ttfamily meinBlau}\\[5pt]
      \item Strings: Farbe \myGreen{\ttfamily meinGruen}\\[5pt]
      \item Comments: Farbe \texttt{\color{myBlack!50}black!50}
      \item[]
    \end{itemize}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Quellcode}
  \begin{exerciseblock}[bottom=0.5\baselineskip]{Weitere Aufgaben}{20}
    Fügt in dem passenden Kapitel eine \code|lstlistings|-Umgebung ein:
    \begin{itemize}
      \item setzt den Stil auf euren neu definierten Stil für Java-Code
      \item fügt ein beliebiges Java-Beispiel ein (Internet hilft!)
      \item setzt eine \code{caption} mit einer kurzen Beschreibung des Codes
      \item falls die Zeilen zu breit sind, könnt ihr die Option \texttt{columns = flexible} setzen
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausZwoelf}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=20]{hausaufgabe12loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausZwoelf}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\mysection*{Nächste Male}

\begin{frame}{\insertsection}{\only<1>{1.}\only<2>{2.}\only<3>{3.} Vortragstermin}
  \begin{alertblock}{}
    \killDepth{Heute war die letzte Vorlesung, es gibt aber noch \myRed{eure Vorträge}!}
  \end{alertblock}
  \begin{block}{Was wir in den Vorträgen lernen werden \dots}
    \Centering
    \begin{enumerate}
     \only<1>{
     \item[1.] Vortragstermin (29. Jul 2019, ab 14 Uhr c.t., CIP Physik)
     \begin{itemize}\setlength\itemsep{0.2\baselineskip}
      \item Wasserzeichen in \LaTeX{} [\texttt{xwatermark}]
      \item Formulare in \LaTeX
      \item Physik-Pakete / TikZ-Erweiterungen [\texttt{tikz-feynman}]
      \item Lebenslauf mit \LaTeX
      \item Spaß-Pakete 2 [\texttt{chickenize}]
      \item TikZ-Erweiterungen [\texttt{CircuitTikZ}]
     \end{itemize}
     }
     \only<2>{
     \item[2.] Vortragstermin (30. Jul 2019, ab 14 Uhr c.t., CIP Physik)
     \begin{itemize}\setlength\itemsep{0.2\baselineskip}
     \item Tabellen-Pakate 2 [\texttt{tabularx} \& \texttt{longtable}]
     \item Rechner-Paket für Längen [\texttt{calc}]
      \item Biographie Donald E. Knuth
      \item Mathematik-Pakete 1 [mathtools]
     \end{itemize}
   }
     \only<3>{
     \item[3.] Vortragstermin (2. Aug 2019, ab 14 Uhr c.t., CIP Physik)
     \begin{itemize}\setlength\itemsep{0.2\baselineskip}
     \item Einheiten-Paket [\texttt{siunitx}]
     \item Physik-Pakete [\texttt{braket} \& \texttt{tensor}]
     \item Spaß-Pakete 1 [\texttt{qrcode} \& \texttt{sudoku} \& \texttt{coffee}]
     \item pgfPlots-Erweiterung [Histogramme]
     \item Textumflossene Grafiken [\texttt{wrapfig}]
     \item Listen-Paket [\texttt{enumitem}]  
     \end{itemize}
     }   
    \end{enumerate}
  \end{block}
\end{frame}

\section{Abschlussvorträge und Mündliche Prüfungen}
\mysection*{Abschlussvorträge}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{block}{Wie sollen die Abschlussvorträge aussehen?}
    \begin{itemize}
    \item Soll in der \texttt{%
      \textcolor{myBlue!40!myRed}{b}%
      \textcolor{myBlue!20!myRed}{e}%
      \textcolor{myRed}{a}%
      \textcolor{myRed!80!myYellow}{m}%
      \textcolor{myRed!60!myYellow}{e}%
      \textcolor{myRed!40!myYellow}{r}%
    }-Klasse erstellt sein!
    \item 7-8 Minuten pro vortragender Person
    \begin{description}
     \item[Einzel] 7-8 Minuten
     \item[Doppel] 14-16 Minuten
     \item[Tripel] 21-23 Minuten
    \end{description}
    \item Benutzt nicht einfach ein Standard-Theme, bastelt ein wenig!
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

% \mysection*{Mündliche Prüfungen}

% \begin{frame}{\insertsection}
%   \begin{block}{Was ist wichtig für die mündliche Prüfung?}
%     Am wichtigsten ist, dass man die Idee hinter \LaTeX{} verstanden hat!
%     \vskip0.5\baselineskip
%     Außerdem nützlich sind
%     \begin{itemize}\small
%       \item Verständnis vom Arbeitsablauf beim \TeX en\\
%       {\footnotesize\ra{} Inklusive: Wann muss man wie oft kompilieren?}
%       \item Kenntnis über Aufbau und Strukturierung eines Dokuments
%       \item Kenntnis von grundlegenden Befehlen
%       \item Interpretation von leichtem mathematischem Formelcode
%       \item Fähigkeit sich entspannt über \LaTeX{} unterhalten zu können
%     \end{itemize}
%   \end{block}
%   \begin{alertblock}{Ausgeschlossene Themen}\justifying\footnotesize
%     \begin{columns}
%       \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
% 	\item Details über Fehlersuche
% 	\item Alles über Zeichnen mit \TikZ
% 	\item Alles über \mbox{Plotten mit \pgfPlots}
% 	\item Alles über Präsentationen
% 	\item Details über \mbox{Code-Einbindung}
% 	\item Details über Bibliographien
%       \end{itemize}
%     \end{columns}
%   \end{alertblock}
% \end{frame}

\mysection*{Evaluation}

\begin{frame}{Evaluation}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=1\baselineskip,after title app={\hfill\small\killDepth{Abgeschlossen}!}]{Offizielle Evaluation der Uni}
      {\Centering
      \vskip0.5\baselineskip
      \alert{\Large\bfseries Danke für eure Teilnahme!}
      \vskip0.5\baselineskip
      \iurl{\StudOnOfficialEvaluation}
      \par}
  \end{block}
  \vfill
  \begin{evalblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=1\baselineskip,after title app={\hfill\small\killDepth{Läuft noch}!}]{Interne Evaluation}
    Eine ausführlichere Evaluation, die uns sehr bei der\\ Verbesserung des Kurses hilft, gibt es seit letzter Woche unter
    \vskip0.5\baselineskip
    \iurl{\StudOnInternalEvaluation}
  \end{evalblock}
\end{frame}

\end{document}
